\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\usepackage{enumitem}

%abnt
\usepackage[left=3cm, top=3cm, right=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{indentfirst}

%math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{mathtools}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definição}[section]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposição}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lemma}[definition]{Lema}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}[definition]{Teorema}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{example}[definition]{Exemplo}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Observação}

%shortcuts
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\limit}{\displaystyle\lim}
%\newcommand{\l(}{\left(}
%\newcommand{\r)}{\right)}
\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
%\renewcommand\qedsymbol{qed}

\begin{document}

\section{Definições Elementares}

%Ao longo do texto, $f$ representará uma função $f: I \to J$, onde $I$ e $J$ são subconjuntos de $\RR$. Além disso, a função $f^n$ representará a n-ésima iterada de $f$ e $f^{(n)}$ representará n-ésima derivada de $f$.
Começamos nosso estudo definindo o que são pontos periódicos e pontos eventualmente periódicos. Esses pontos desempenham um papel central no estudos de Sistemas Dinâmicos.
 
\begin{definition}
Sejam $f: X \to X$ uma função, $p \in X$ e $n \geq 1$.  Dizemos que $p$ é um \textit{ponto periódico com período $n$}, se $f^n(p) = p$. Se $f^k(p) \neq p$ para todo $1 \leq k < n$, então $n$ é chamado de \textit{período principal}. Em particular, se $n=1$, dizemos que $p$ é um \textit{ponto fixo}.%Denotamos o conjunto de todos os pontos periódicos de $f$ por $Per(f)$ e denotamos o conjunto de todos os pontos periódicos de $f$ com período $n$ por $Per_n(f)$. 
\end{definition}

\begin{definition}
Sejam $f: X \to X$ uma função, $p \in X$ e $n \geq 1$. Dizemos que $p$ é um \textit{ponto eventualmente periódico com período $n$}, se existe $m > 1$ tal que $f^k(p) = f^{k+n}(p)$ para todo $k \geq m$. Em particular, se $n = 1$, dizemos que p é um \textit{ponto eventualmente fixo}.
\end{definition}

\begin{definition}
Sejam $f:X \to X$ uma função e $x \in X$. A \textit{órbita de $x$} é o conjunto $O(x) = \lbrace x, f(x), f^2(x), \dots \rbrace$.
\end{definition}

\begin{definition}
Sejam $f: X \to X$ uma função, $p$ um ponto periódico período $n$ e $x \in X$. Dizemos que \textit{$x$ tende assintoticamente para $p$} se $\lim_{k \to \infty} f^{kn}(x) = p$. O conjunto dos pontos que tendem assintoticamente para $p$, denotado por $W^s(p)$, é chamado chamado de \textit{conjunto estável de $p$}. Dizemos que \textit{$x$ tende assintoticamente para infinito} se $\lim_{k \to \infty} |f^{k}(x)| = \infty$. O conjunto dos pontos que tendem assintoticamente para infinito, denotado por $W^s(\infty)$, é chamado de \textit{conjunto estável do infinito}.
\end{definition}

A Proposição abaixo nos mostra que os conjuntos estáveis de dois pontos periódicos distintos possuem intersecção vazia
\begin{proposition}
Sejam $f: X \to X$ uma função e $p_1$, $p_2$ pontos periódicos distintos. Então $W^s(p_1) \cap W^s(p_2) = \emptyset$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Sejam $n_1$, $n_2$ os períodos de $p_1$, $p_2$, respectivamente. Suponha que exista $x \in W^s(p_1) \cap W^s(p_2)$. Sabemos que $|f^{kn_1}(x) - p_1| \to 0$ e $|f^{kn_2}(x) - p_2| \to 0$, quando $k \to \infty$. Desse modo, dado $\varepsilon > 0$ existe $N \geq 1$ tal que $|f^{kn_1}(x) - p_1| < \frac{\varepsilon}{2}$ e $|f^{kn_2}(x) - p_2| < \frac{\epsilon}{2}$ para todo $k > N$. Portanto, $|p_1 - p_2| = |p_1 - f^{kn_1n_2}(x) + f^{kn_1n_2}(x) - p_2| \leq |f^{kn_2n_1}(x) - p_1| + |f^{kn_1n_2}(x) - p_2| < \varepsilon$. Temos então que $p = q$, pois $\varepsilon$ é arbitrário. Absurdo.
\end{proof}

O objetivo do estudo de Sistemas Dinâmicos é entender a natureza das órbitas, identificando pontos periódicos, eventualmente periódicos, que tendem assintoticamente, etc.

\section{Implicações da Diferenciabilidade}

Nessa seção, estudaremos as implicações da diferenciabilidade na dinâmica de uma função real. Caso não seja dito o contrário, $I$ representará um intervalo fechado de $\RR$.  

\begin{proposition}
\label{proposition 2 1}
Seja $f: I \to \RR$ uma função contínua. Se $f(I) \subset I$ ou $f(I) \supset I$, então $f$ possui ponto fixo.
\end{proposition}

\begin{proof}
Seja $I = [a, b]$. Suponha que $f(I) \subset I$. Considere a função contínua $g(x) = f(x) - x$ definida em $I$. Como $f(a), f(b) \in I$, temos que $g(a) = f(a) - a \geq 0$ e $g(b) = f(b) - b \leq 0$. Pelo Teorema do Valor Intermediário, existe $p \in I$ tal que $g(p) = f(p) -p = 0$. Desse modo, $p$ é ponto fixo de $f$.

Suponha que $f(I) \supset I$. Por definição, existem $c, d \in I$ tais que $f(c) = a$ e$f(d) = b$. Considere a função contínua $g(x) = f(x) - x$ definida em $I$. Temos que $g(c) = a - c \leq 0$ e $g(d) = b - d \geq 0$. Pelo Teorema do Valor Intermediário, existe $p \in I$ tal que $g(p) = f(p) - p = 0$. Desse modo, $p$ é ponto fixo de $f$.
\end{proof}

\begin{theorem}
Seja $f:I \to I$ uma função diferenciável. Se $|f'(x)|<1$ para todo $x \in I$, então $f$ admite um único ponto fixo e $|f(x) - f(y)| < |x - y|$ para todo $x, y \in I$ distintos.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sejam $x, y \in I$, $x < y$. Pelo Teorema do Valor Médio, existe $c \in [x, y]$ tal que $f(x) - f(y) = f'(c)(x - y)$. Portanto, $|f(x) - f(y)| = |f'(c)||x - y| < |x - y|$.

Pela Proposição \ref{proposition 2 1}, $f$ admite um ponto fixo $p$. Suponha que exista um ponto fixo $q$ diferente de $p$. Então, pela primeira parte da demonstração, $|p - q| = |f(p) - f(q)| < |p - q|$. Absurdo.
\end{proof}

Introduziremos agora a noção de ponto hiperbólico para uma função diferenciável e logo após provaremos um resultado que ajuda a compreender a dinâmica da função em uma vizinhança desses pontos.

\begin{definition}
Sejam $f: I \to I$ uma função diferenciável e $p$ um ponto periódico com período principal $n$. Dizemos que $p$ é um \textit{ponto hiperbólico} se $|(f^n)'(p)| \neq 1$. Se $|(f^n)'(p)| > 1$, dizemos que $p$ é um \textit{ponto atrator} e se $|(f^n)'(p)| < 1$, dizemos que $p$ é um \textit{ponto  repulsor}. Dizemos que $p$ é um \textit{ponto não hiperbólico} se $|(f^n)'(p)| = 1$.
\end{definition}

O Teorema abaixo ajuda a compreender o porquê dos nomes \textit{atrator} e \textit{repulsor} para um ponto hiperbólico.

\begin{theorem}
Sejam $f: I \to I$ uma função $C^1$ e $p$ um ponto periódico com período principal $n$. Se $p$ é um ponto hiperbólico atrator, existe uma vizinhança de $p$ contida em $W^s(p)$. Se $p$ é um ponto hiperbólico repulsor, existe uma vizinhança $U$ de $p$ tal que, se $x \in U$ e $x \neq p$, $f^{kn}(x) \notin U$ para algum $k \geq 1$. 
\end{theorem}

\begin{proof}
Suponha que $p$ é um ponto hiperbólico atrator. Como $f'$ é contínua, existe $\varepsilon > 0$ tal que $|(f^n)'(x)| \leq \lambda < 1$ para todo $x \in (p - \varepsilon, p + \varepsilon)$. Pelo Teorema do Valor Médio, se $x \in U$ então $|f^n(x) - p| = |f^n(x) - f^n(p)| \leq \lambda|x - p|$. Por indução, $|f^{kn}(x) - p| \leq \lambda^k|x - p|$. Desse modo, $f^{kn}(x) \to p$ quando $k \to \infty$.

Suponha que $p$ é ponto hiperbólico repulsor. De maneira análoga, existe $\varepsilon > 0$ tal que $|(f^n)'(x)| \geq \lambda > 1$ para todo $x \in (p- \varepsilon, p + \varepsilon)$. Fixado $x \in (p - \varepsilon, p + \varepsilon)$, $x \neq p$, suponha que $f^{kn}(x) \in (p - \varepsilon, p + \varepsilon)$ para todo $k \geq 1$. Pelo Teorema do Valor Médio, $|f^{kn}(x) - p| \geq \lambda^k|x - p|$ para todo $k \geq 1$. Absurdo, pois $\lambda^k|x - p| \to \infty$ quando $k \to \infty$.
\end{proof}

\begin{remark}
A segunda parte do teorema afirma que existe uma vizinhança de $p$ tal que todo ponto diferente de $p$ nessa vizinhança é movida para fora dela após um número de iterações da $f$. Observe o ponto pode voltar para vizinhança após mais um número finito de iterações da $f$, pois sabermos que o valor absoluto da derivada é maior que 1 apenas nessa vizinhança.
\end{remark}

\section{Função Logística I: Estudo Inicial}

Nosso objetivo será estudar, durante essa seção e as próximas, a dinâmica da família das funções logísticas, que são as funções $F_{\mu}: \RR \to \RR$ dadas por $F_{\mu}(x) = \mu x(1-x)$, onde $\mu > 0$. Quando não houver ambiguidade, escreveremos $F$ ao invés de $F_\mu$. Nessa seção estudaremos a dinâmica de $F$ quando $1 < \mu < 3$.

\begin{proposition}
Se $\mu > 1$, então
\begin{enumerate}
\item $F (1) = F(0) = 0$ e $F(\frac{1}{\mu}) = F(p_\mu) = p_\mu$, onde $p_\mu = \frac{\mu - 1}{\mu}$.
\item $0 < p_\mu < 1$.
\item o vértice da parábola de $F$ é o ponto $(\frac{1}{2}, \frac{\mu}{4})$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Aplicação direta das definições.
\end{proof}

\begin{proposition}
\label{proposition 3 1}
Se $\mu > 1$, então $(-\infty, 0) \cup (1, \infty) \subset W^s(\infty)$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Se $x < 0$, a sequência  $x, F(x), F^2(x), \dots$ é estritamente decrescente pois  $F(x) < x$. Se $(F^n(x))_n \to x_0$ quando $n \to \infty$, a continuidade de $F$ implica que $(F^{n+1}(x))_n \to F (x_0) < x_0$. Absurdo. Portanto, $(F^n(x))_n \to -\infty$ quando $n \to \infty$. Como $F(x) < 0$ para todo $x > 1$, concluímos que $(-\infty, 0) \cup (1, \infty) \subset W^s(\infty)$.
\end{proof}

Pelo Proposição anterior, conhecemos a dinâmica da $F$, quando $\mu > 1$, nos pontos menores que zero e maiores que um. Portanto, nos resta estudar a dinâmica de $F$ restrita ao intervalo $[0, 1]$.

\begin{proposition}
Se $1 < \mu < 3$, então
\begin{enumerate}
\item $0$ é um ponto repulsor e $p_\mu$ é um ponto atrator.
\item $\lim_{n \to \infty} F^n(x) = p_\mu$ para todo $x \in (0, 1)$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
A primeira parte é verdadeira pois $|F'(0)| = \mu > 1$ e $|F'(p_\mu)| = |2 - \mu| < 1$, quando $1 < \mu < 3$.

Falta provar o item 2.
%Para mostrar a segunda parte, dividiremos em casos. Suponha inicialmente que $1 < \mu < 2$. Como $F_\mu(x) \leq \frac{\mu}{4} < 1/2$ para todo $x \in (0, 1)$, basta analisar o limite quando $x \in (0, \frac{1}{2})$. Se $x \in (0, \frac{1}{2})$ então, analisando a função $F_\mu(x) - x$, temos que $|F_\mu(x) - p_\mu| < |x - p_\mu|$ e, pelo continuidade de $F_\mu$, $\lim_n F^n_\mu(x) = p_\mu$.
\end{proof}

Desse modo, pelas Proposições anteriores, conhecemos completamente a dinâmica de $F$ quando $1 < \mu < 3$: $W^s(0) = \{0, 1\}$, $W^s(p_\mu) = (0, 1)$ e $W^s(\infty) = (-\infty, 0) \cup (1, \infty)$.

\section{Função Logística II: Conjuntos de Cantor}

Analisaremos nessa seção a dinâmica de $F$ quando $\mu > 4$. Para entendê-la, estudaremos o que são conjuntos de Cantor.

Observamos inicialmente que $F\left(\frac{1}{2}\right)$ = $\frac{\mu}{4} > 1$ quando $\mu > 4$, ou seja, existem pontos em $[0, 1]$ que não permanecem em $[0, 1]$ após uma iteração de $F$. Em vista da Proposição \ref{proposition 3 1}, a dinâmica de $F$ em tais pontos é determinada, pois pertencem ao conjunto $W^s(\infty)$. De modo mais geral, se um ponto de $[0, 1]$ não permanece $[0, 1]$ após um número finito de iterações, então ele pertence ao conjunto $W^s(\infty)$. 

Desse modo, considere o conjunto $\Lambda_n = \{x \in [0, 1] : F^n(x) \in [0, 1]\}$, que é formado pelos pontos que permanecem em $[0, 1]$ após $n$ iterações de $F$, e considere o conjunto $\Lambda = \cap \Lambda_n = \{x \in [0, 1] : F^n(x) \in [0, 1] \textrm{ para todo } n \geq 1\}$, que é formado pelos pontos que permanecem para sempre em $[0, 1]$ por iterações de $F$. Observe que $\Lambda_n \supset \Lambda_{n+1}$, para todo $n \geq 1$, pois se $F^{n+1}(x) = F(F^n(x)) \in [0,1]$, então $F^n(x) \in [0,1]$.

Nos resta, portanto, estudar a dinâmica de $F$ restrita ao conjunto $\Lambda$. A Proposição a seguir nos ajuda a começar compreender a natureza de $\Lambda$.

\begin{proposition}
\label{proposition 4 1}
Se $\mu > 4$, então
\begin{enumerate}
\item $\Lambda_1 = [0, x_1] \cup [x_2, 1]$, onde $x_1 = \frac{1}{2} - \frac{\sqrt{\mu^2 - 4\mu}}{2\mu}$ e $x_2 = \frac{1}{2} + \frac{\sqrt{\mu^2 - 4\mu}}{2\mu}$.
\item $\Lambda_n$ é a união de $2^n$ intervalos fechados disjuntos.
\item $F^n: I \to [0, 1]$ é bijetora, onde $I$ é qualquer um dos $2^n$ intervalos fechados disjuntos que formam $\Lambda_n$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Analisando $F'$ observamos que $F$ é estritamente crescente no intervalo $\left[0, \frac{1}{2}\right]$ e estritamente decrescente no intervalo $\left[\frac{1}{2}, 1\right]$. Como $F(0) = F(1) = 0$ e $F\left(\frac{1}{2}\right) > 1$, o Teorema do Valor Intermediário garante que existem $x_1 \in \left(0, \frac{1}{2}\right)$ e $x_2 \in \left(\frac{1}{2}, 1\right)$ tais que $F(x_1) = F(x_2) = 1$. Os valores de $x_1$ e $x_2$ são encontrados resolvendo a equação de segundo grau $\mu x(1-x) = 1$. Logo, $F([0, x_1]) = F([x_2, 1]) = [0, 1]$ e $F(x) > 1$ para todo $x \in (x_1, x_2)$. Portanto, $\Lambda_1 = [0, x_1] \cup [x_2, 1]$ e o item 1 está demonstrado.

A demonstração dos itens $2$ e $3$ será feita por indução. De acordo com a primeira parte, $\Lambda_1$ é a união de $2^1 = 2$ intervalos fechados disjuntos e $F$ restrita é cada um desses intervalos é uma bijeção com o intervalo $[0,1]$.

Suponha que $\Lambda_{k-1}$ é a união de $2^{k-1}$ intervalos fechados disjuntos de modo que $F^{k-1}: [a, b] \to [0, 1]$ é bijetora para todo intervalo $[a, b]$ que forma $\Lambda_{k-1}$. Sendo $F^{k-1}$ bijetora, $(F^{k-1})'(x) > 0$ ou $(F^{k-1})'(x) < 0$ para todo $x \in [a, b]$. Como as demonstrações para os dois casos são análogas, podemos supor que $(F^{k-1})'(x) > 0$.

Como $F^{k-1}$ é estritamente crescente, o Teorema do Valor Intermediário afirma que existem únicos $\overline{x_1}, \overline{x_2} \in [a, b]$ tais que
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item$a < \overline{x_1} < \overline{x_2} < b$,
\item$F^{k-1}([a, \overline{x_1}]) = [0, x_1]$,
\item$F^{k-1}((\overline{x_1}, \overline{x_2})) = (x_1, x_2)$ e
\item$F^{k-1}([\overline{x_2}, 1]) = [x_2, 1]$.
\end{enumerate}

As condições acima garantem que os intervalos $[a, \overline{x_1}]$, $[\overline{x_2}, b]$ são disjuntos e que $F^k(x) = F(F^{k-1}(x)) > 1$ para todo $x \in (\overline{x_1}, \overline{x_2})$. Também, temos que $F^k([a, \overline{x_1}]) = F([0, x_1]) = [0, 1]$ e, analogamente, $F^k([\overline{x_2}, 1]) = [0, 1]$. Além disso, $$(F^k)'([a, \overline{x_1}]) = F'(F^{k-1}([a, \overline{x_1}]))(F^{k-1})'([a, \overline{x_1}]) = F'([0, x_1])(F^{k-1})'([a, \overline{x_1}]) > 0$$ e, analogamente, $$(F^k)'([\overline{x_2}, 1]) = F'([x_2, 1])(F^{k-1})'([\overline{x_2}, 1]) < 0.$$ Logo, $F^k$ é uma bijeção entre $[a, \overline{x_1}]$ e $[0, 1]$ e entre $[\overline{x_2}, 1]$ e $[0, 1]$.

Portanto, a partir de cada intervalo fechado de $\Lambda_{k-1}$, construímos dois novos intervalos fechados disjuntos tais que $F^k$ restrita em cada um desses intervalos é um bijeção com $[0, 1]$ e, dessa maneira, esses intervalos estão contidos em $\Lambda_k$. Desse modo, se $\Lambda_{k-1}$ é formado por $2^{k-1}$ intervalos fechados disjuntos, então $\Lambda_k$ é formado por $2 \times 2^{k-1} = 2^k$ intervalos fechados disjuntos. Assim, o resultado está provado.
\end{proof}

Vamos agora definir o que é um conjunto de Cantor para prosseguir entendendo a natureza de $\Lambda$.

\begin{definition}[Conjunto de Cantor]
Um conjunto $\Gamma \subset \RR$ não vazio é um \textit{conjunto de Cantor} se
\begin{enumerate}
\item $\Gamma$ é fechado e limitado,
\item $\Gamma$ não possui intervalos e
\item Todo ponto de $\Gamma$ é um ponto de acumulação de $\Gamma$.
\end{enumerate}
\end{definition}

No restante dessa seção, restringiremos nossa atenção para o caso $\mu > 2 + \sqrt{5}$, para facilitar as demonstrações.

\begin{lemma}
\label{lemma 4 1}
Se $\mu > 2 + \sqrt{5}$, então
\begin{enumerate}
\item  existe $\lambda > 1$ tal que $|F'(x)| > \lambda$ para todo $x \in \Lambda_1$.
\item o tamanho de cada intervalo fechado em $\Lambda_n$ é menor que $\frac{1}{\lambda^n}$.
\item dados $x \in \Lambda$ e $\varepsilon > 0$, existe um intervalo fechado $I \subset \Lambda_n$, para algum $n \geq 1$,  que contém $x$ e cujo tamanho é menor que $\varepsilon$ tal que $F^n: I \to [0,1]$ é bijetora.
\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item Inicialmente, observamos que $\mu^2 - 4\mu > 1$ quando $\mu > 2 + \sqrt{5}$. Desse modo, $F'(x_1) = \sqrt{\mu^2 - 4\mu} > 1$ e $F'(x_2) = -\sqrt{\mu^2 - 4\mu} < -1$, onde $x_1$ e $x_2$ são como na Proposição \ref{proposition 4 1}. Observamos também que $F'$ é estritamente decrescente, pois $F''(x) = -2\mu < 0$.  Portanto, $F'(x) \geq F'(x_1) > 1$ para todo $x \in [0, x_1]$ e $F'(x) \leq F'(x_2) < -1$ para todo $x \in [x_2, 1]$. De acordo com a Proposição \ref{proposition 4 1}, $\Lambda_1 = [0, x_1] \cup [x_2, 1]$ e, desse modo, $|F'(x)| > 1$ para todo $x \in \Lambda_1$. Sendo $F'$ contínua e $\Lambda_1$ compacto, existe $\lambda > 1$ tal que $|F'(x)| > \lambda$ para todo $x \in \Lambda_1$.

\item De acordo com a Proposição \ref{proposition 4 1}, $\Lambda_n$ é formado pela união de $2^n$ intervalos disjuntos. Seja $[a, b]$ um desses intervalos. Se $x \in [a, b]$, em particular $F^k(x) \in \Lambda_1$ para todo $0 \leq k < n$. Desse modo, de acordo com o item anterior, temos que $(F^n)'(x) = F'(F^{n-1}(x)) \times F'(F^{n-2}(x)) \times \cdots \times F'(x) > \lambda^n$.

Pelo Teorema do Valor Médio, existe $c \in [a, b]$ tal que $|F^n(b) - F^n(a)| = |(F^n)'(c)||b - a| > \lambda^n|b - a|$. Como $F^n: [a, b] \to [0 ,1]$ é contínua e bijetora, temos que $|F^n(b) - F^n(a)| = 1$. Desse modo, $|b - a| < \frac{1}{\lambda^n}$ e a afirmação está provada.

\item  Sejam $x \in \Lambda$, $\varepsilon > 0$ e $n \geq 1$ tal que $\frac{1}{\lambda^n} < \varepsilon$, onde $\lambda > 1$ é como no primeiro item. Em particular, $x \in \Lambda_n$. Seja $I$ um dos intervalos que formam $\Lambda_n$ e que contém $x$. Pelo item anterior, o tamanho de $I$ é menor que $\varepsilon$. Além disso, pela Proposição \ref{proposition 4 1}, $F^n: I \to [0,1]$ é bijetora e, portanto, a afirmação está provada.
\end{enumerate}
\end{proof} 

\begin{theorem}
\label{theorem 4 1}
Se $\mu > 2 + \sqrt{5}$, então $\Lambda$ é um conjunto de Cantor.
\end{theorem}

\begin{proof}
$\Lambda$ é não vazio pois $0 \in \Lambda$, é limitado pois $\Lambda_1 \in [0, 1]$ e é fechado pois é intersecção de conjuntos fechados.

Agora, suponha que $\Lambda$ contém algum intervalo. Então, existem $x, y \in I$, $x < y$, tais que $[x, y] \subset \Lambda$. Seja $k$ tal que $\frac{1}{\lambda^k} < |x - y|$. Em particular, $[x, y] \subset \Lambda_k$. Mas, de acordo com o Lema \ref{lemma 4 1}, os intervalos de $\Lambda_k$ possuem tamanho menor que $\frac{1}{\lambda^k}$. Absurdo e, portanto, $\Lambda$ não possui intervalos.

Por fim, observe que, se $x$ é um ponto extremo de algum intervalo de $\Lambda_n$, então $x \in \Lambda$ pois $F^{n+1}(x) = 0$. Sejam $x \in \Lambda$, $\varepsilon > 0$ e $k \geq 1$ tal que $\frac{1}{\lambda^k} < \varepsilon$. Em particular, $x \in \Lambda_k$ e, portanto, $x$ é elemento de algum intervalo cujo tamanho é menor que $\varepsilon$, de acordo com o Lema \ref{lemma 4 1}. Portanto, existe $y \in \Lambda$ ponto extremo do intervalo que contém $x$ tal que $|x - y| < \varepsilon$. Como $\varepsilon$ é arbitrário, concluímos que $x$ é um ponto de acumulação de $\Lambda$.
\end{proof}

\begin{remark}
O Teorema \ref{theorem 4 1} é válido para $4 < \mu \leq 2 + \sqrt{5}$, porém a demonstração é mais difícil.
\end{remark}

\section{Função Logística III: Caos}

Nessa seção estudaremos o conceito de caos. Seguindo a sequência da seção anterior, estudaremos o caso em que $\mu > 2 + \sqrt{5}$. Inicialmente, provaremos que o conjunto de pontos periódicos de $F$ é denso em $\Lambda$.

\begin{proposition}
\label{proposition 4 2}
Se $\mu > 2 + \sqrt{5}$, então o conjunto de pontos periódicos de $F: \Lambda \to \Lambda$ é denso em $\Lambda$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Sejam $x \in \Lambda$, $\varepsilon > 0$ e $k \geq 1$ tal que $\frac{1}{\lambda^k} < \varepsilon$. De acordo com o Lema \ref{lemma 4 1}, o intervalo fechado $I \subset \Lambda_k$ que contém $x$ possui tamanho menor que $\varepsilon$. Pela Proposição \ref{proposition 4 1}, $F^k: I \to [0, 1]$ é bijetora. Como $F^k(I) \supset I$, a Proposição \ref{proposition 2 1} afirma que existe $y \in I$ tal que $F^k(y) = y$. Observando que $y \in \Lambda$ e $|x - y| < \varepsilon$, o resultado está provado.
\end{proof}

No restante da seção, definiremos o que é uma função topologicamente transitiva, o que é uma função que depende sensivelmente das condições iniciais e, por fim, o que é uma função caótica. Vamos também mostrar $F$ possui cada uma dessas propriedades quando $\mu > 2 + \sqrt{5}$.

\begin{definition}
Seja $f: D \to D$ uma função. Dizemos que $f$ é \textit{topologicamente transitiva} se dados $x, y \in D$ e $\varepsilon > 0$,  existem $z \in D$ e $k \geq 1$ tais que $|z - x| < \varepsilon$ e $|f^k(z) - y| < \varepsilon$.
\end{definition} 

Intuitivamente, $f$ é uma função topologicamente transitiva se para todo par de conjuntos abertos existe um ponto de um dos conjuntos que é levado para o outro conjunto após um número finito de iterações da $f$.

\begin{proposition}
\label{proposition 4 3}
Se $\mu > 2 + \sqrt{5}$, então $F: \Lambda \to \Lambda$ é topologicamente transitiva.
\end{proposition}

\begin{proof}
Sejam $x, y \in \Lambda$ e $\varepsilon > 0$. Existe $k \geq 1$ tal que $\frac{1}{\lambda^k} < \varepsilon$. De acordo com o Lema \ref{lemma 4 1}, o tamanho de cada intervalo fechado em $\Lambda_k$ é menor que $\frac{1}{\lambda^k}$ e, portanto, menor que $\varepsilon$. Como $x \in \Lambda_ k$, existe um intervalo $[a, b] \subset \Lambda_ k$ que contém $x$. Pela Proposição \ref{proposition 4 1}, $F^k: [a, b] \to [0, 1]$ é bijetora e, pelo Teorema do Valor Intermediário, existe $z \in [a, b]$ tal que $F^k(z) = y$. Observando que $z \in \Lambda$, concluímos que $F$ é topologicamente transitiva.
\end{proof}

\begin{definition}
Seja $f: D \to D$ uma função. Dizemos que \textit{$f$ depende sensivelmente das condições iniciais} se para algum $\delta > 0$, dados $x \in D$ e $\varepsilon > 0$, existem $y \in D$ e $k \geq 1$ tais que $|x - y| < \varepsilon$ e $|f^k(x) - f^k(y)| > \delta$.
\end{definition}

\begin{proposition}
\label{proposition 4 4}
Se $\mu > 2 + \sqrt{5}$, então $F: \Lambda \to \Lambda$ depende sensivelmente das condições iniciais.
\end{proposition}

\begin{proof}
Sejam $x \in \Lambda$, $\varepsilon > 0$ e $k \geq 1$ tal que $\frac{1}{\lambda^k} < \varepsilon$. Como na demonstração da Proposição anterior, seja $I$ o intervalo fechado contido em $\Lambda_k$ que contém $x$ e cujo tamanho é menor que $\varepsilon$. Como $F^k: I \to [0, 1]$ é um bijeção, então $F^k(a) = 0$ e  $F^k(b) = 1$, onde $a$ e $b$ são pontos extremos de $I$. Como $F(\frac{1}{2}) > 1$ e $x \in \Lambda$, segue que $F^{k}(x) \in \left[0, \frac{1}{2}\right) \cup \left(\frac{1}{2}, 1\right]$. Se $F^{k}(x) \in \left[0, \frac{1}{2}\right)$, então $|F^k(x) - F^k(b)| = |F^k(x) - 1| > \frac{1}{2}$ e se $F^{k}(x) \in \left(\frac{1}{2}, 1\right]$, então $|F^k(x) - F^k(a)| = |F^k(x)| > \frac{1}{2}$. Observando que $|x - a| < \varepsilon$ e  $|x - b| < \varepsilon$, temos o resultado para $\delta = \frac{1}{2}$. 
\end{proof}

\begin{definition}
Seja $f: D \to D$ uma função. Dizemos que \textit{$f$ é caótica} se
\begin{enumerate}
\item O conjunto de pontos periódicos de $f$ é denso em $D$.
\item $f$ é topologicamente transitiva.
\item $f$ depende sensivelmente das condições iniciais.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}
\label{theorem 4 2}
Se $\mu > 2 + \sqrt{5}$, então $F: \Lambda \to \Lambda$ é caótica.
\end{theorem}

\begin{proof}
O resultado segue das Proposições \ref{proposition 4 2}, \ref{proposition 4 3} e \ref{proposition 4 4}.
\end{proof}

\begin{remark}
O Teorema \ref{theorem 4 2} é válido para $4 < \mu \leq 2 + \sqrt{5}$, porém a demonstração é mais difícil.
\end{remark}

\begin{theorem}
\label{theorem 4 3}
Se $D$ é um subconjunto infinito de $\RR$ e $f: D \to D$ é uma função topologicamente transitiva cujo conjunto de pontos periódicos é denso, então $f$ é caótica.
\end{theorem}

\begin{proof}
Por demonstrar.
\end{proof}

\section{Função Logística IV: Conjugação Topológica}

Nesse seção estudaremos a dinâmica de $F$ quando $\mu = 4$. Para esse estudo, definiremos o que significa duas funções serem topologicamente conjugadas e, a partir daí, mostraremos que é $F$ é caótica com base em outra função cuja dinâmica é mais fácil de ser entendida.

\begin{definition}
Sejam $f: A \to A$, $g: B \to B$ e $\tau: A \to B$ funções. Dizemos que \textit{$f$ e $g$ são topologicamente conjugadas por $\tau$}, se $\tau$ é um homeomorfismo tal que $\tau \circ f = g \circ \tau$.
\end{definition}

Do ponto de vista da dinâmica, duas funções conjugadas são idênticas. A Proposição abaixo torna precisa essa afirmação.

\begin{proposition}
\label{proposition 5 1}
Sejam $f: A \to A$, $g: B \to B$ e $\tau: A \to B$ funções. Se $f$ e $g$ são topologicamente conjugadas por $\tau$, então
\begin{enumerate}
\item $g$ e $f$ são topologicamente conjugadas por $\tau^{-1}$.
\item $\tau \circ f^n = g^n \circ \tau$ para todo $n \geq 1$.
\item $p$ é ponto periódico de $f$ se e somente se $\tau(p)$ é ponto periódico de $g$. Além disso, os períodos principais de $p$ e $\tau(p)$ são iguais.
\item $W^s(\tau(p)) = \tau(W^s(p))$, se $p$ é um ponto periódico de $f$.
\item o conjunto de pontos periódicos de $f$ é denso em $A$ se e somente se o conjunto de pontos periódicos de $g$ é denso em $B$.
\item $f$ é topologicamente transitiva em $A$ se e somente se $g$ é topologicamente transitiva em $B$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item Como $\tau$ é um homeomorfismo, a função inversa $\tau^{-1}$ existe e também é um homeomorfismo. Além disso, $\tau \circ f = g \circ \tau$ implica que $f \circ \tau^{-1} = \tau^{-1} \circ g$. Portanto, $\tau^{-1}$ é conjugação topológica de $g$ e $f$.
\item Por definição, a afirmação é verdadeira quando $n = 1$. Suponha que $\tau \circ f^{n-1} = g^{n-1} \circ \tau$. Desse modo, $\tau \circ f^n = \tau \circ f^{n-1} \circ f = g^{n-1} \circ \tau \circ f = g^{n-1} \circ g \circ  \tau = g^n \circ \tau$. Portanto, a afirmação é verdadeira para todo $n \geq 1$.
\item Suponha que $p$ é um ponto periódico de $f$ com período principal $n$. Desse modo, $g^n(\tau(p)) = \tau(f^n(p)) = \tau(p)$. Se $k = 1, \dots, n-1$, então $g^k(\tau(p)) = \tau(f^k(p)) \neq \tau(p)$, pois $f^k(p) \neq p$ e $\tau$ é injetora. Portanto, $\tau(p)$ é um ponto periódico de $g$ com período principal $n$. A outra implicação é demonstrada de maneira análoga.
\item Suponha que $p$ é um ponto periódico com período $n$. Se $x \in W^s(\tau(p))$, então $\lim_{k \to \infty} g^{kn}(x) = \tau(p)$. Como $\tau^{-1}$ é contínua, temos $\lim_{k \to \infty} f^{kn}(\tau^{-1}(x)) = \lim_{k \to \infty} $ $ \tau^{-1}(g^{kn}(x))= p$. Então,  $x \in \tau(W^s(p))$ pois $\tau^{-1}(x) \in W^s(p)$.

Por outro lado, se $\tau(x) \in \tau(W^s(p))$, então $\lim_{k \to \infty} f^{kn}(x) = p$. Como $\tau$ é contínua, temos $\lim_{k \to \infty} g^{kn}(\tau(x)) = \lim_{k \to \infty} \tau(f^{kn}(x)) = \tau(p)$ e, portanto, $\tau(x) \in W^s(\tau(p))$.
\item Se o conjunto $Per(f)$ dos pontos periódicos de $f$ é denso em $A$, então $\tau(Per(f))$ é denso em $B$ pois $\tau$ é um homeomorfismo. Como $\tau(Per(f)) = Per(g)$, temos que $Per(g)$ é denso em $B$. A outra implicação é demonstrada de maneira análoga.
\item Inicialmente, sendo $\tau$ é contínua, dado $\varepsilon > 0$ existe $\delta > 0$ de modo que, se $z \in A$, $|x - z| < \delta$ e $|y - f^n(z)| < \delta$, então $|\tau(x) - \tau(z)| < \varepsilon$ e $|\tau(y) - \tau(f^n(z))|$, onde $n \geq 1$ é fixado.

Se $x', y' \in B$, existem $x, y \in A$ tais que $\tau(x) = x'$ e $\tau(y) =  y'$. Como $f$ é topologicamente transitiva, existe $z \in A$ tal que $|x - z| < \delta$ e $|y - f^n(z)| < \delta$ para algum $n \geq 1$. Portanto, $|\tau(x) - \tau(z)| < \varepsilon$ e $|\tau(y) - \tau(f^n(z))| < \varepsilon$. Se $\tau(z) = z'$, então $|x' - z'| < \varepsilon$ e $|y' - g^n(z')| < \varepsilon$ e, portanto, $g$ é topologicamente transitiva. A outra implicação é demonstrada de maneira análoga.
\end{enumerate}
\end{proof}

Com a Proposição acima, temos agora condições de entender a dinâmica de $F$ quando $\mu = 4$.

\begin{lemma}
\label{lemma 5 1}
A função $T: [0,1] \to [0,1]$, dada por
\[
T(x) = 
  \begin{cases}
      2x, & x \in [0, \frac{1}{2}] \\
      2 - 2x, & x \in [\frac{1}{2}, 1] 
  \end{cases}
\]
é caótica.
\end{lemma}

\begin{proof}
Inicialmente, provaremos por indução que $T^n: \left[\frac{k}{2^n}, \frac{k+1}{2^n}\right] \to [0,1]$ é uma função linear bijetora para todo $0 \leq k  < 2^n$. Pela definição de $T$, a afirmação é verdadeira quando $n = 1$. Suponha que $T^{n-1}: \left[\frac{k}{2^{n-1}}, \frac{k+1}{2^{n-1}}\right] \to [0,1]$ é uma função linear bijetora para todo $0 \leq k < 2^{n-1}$. Fixado $k$, podemos supor que $T^{n-1}\left(\frac{k}{2^{n-1}}\right) = 0$ e $T^{n-1}\left(\frac{k+1}{2^{n-1}}\right) = 1$. O caso em que $T^{n-1}\left(\frac{k}{2^{n-1}}\right) = 1$ e $T^{n-1}\left(\frac{k+1}{2^{n-1}}\right) = 0$ é tratado de maneira análoga. Temos que $T^{n-1}(\overline{x}) = \frac{1}{2}$, onde $\overline{x} = \frac{2k+1}{2^n}$ é o ponto médio do intervalo $\left[\frac{k}{2^{n-1}}, \frac{k+1}{2^{n-1}}\right]$. Portanto, $T^n(\overline{x}) = T(T^{n-1}(\overline{x})) = T\left(\frac{1}{2}\right) = 1$, $T^n\left(\frac{k}{2^{n-1}}\right) = T(0) = 0$ e $T^n\left(\frac{k+1}{2^{n-1}}\right) = T(1) = 0$. Desse modo, $T^n: \left[\frac{k}{2^{n-1}}, \overline{x}\right] \to [0,1]$ e $T^n: \left[\overline{x}, \frac{k+1}{2^{n-1}}\right] \to [0,1]$ são funções lineares(pois são composições de funções lineares) e bijetoras para todo $0 \leq k < 2^{n-1}$. Observando que $\left[\frac{k}{2^{n-1}}, \overline{x}\right] =  \left[\frac{2k}{2^n}, \frac{2k+1}{2^n}\right]$ e $\left[\overline{x}, \frac{k+1}{2^{n-1}}\right] =  \left[\frac{2k+1}{2^n}, \frac{2k+2}{2^n}\right]$, concluímos que  que $T^n: \left[\frac{k}{2^n}, \frac{k+1}{2^n}\right] \to [0,1]$ é uma função linear bijetora para todo $0 \leq k  < 2^n$ e, portanto, a afirmação está provada.

Para provar que $T$ é caótica, seja $\varepsilon > 0$ fixo. Pelo afirmação do parágrafo anterior, existem $n \geq 1$ e $I = \left[\frac{k}{2^n}, \frac{k+1}{2^n}\right]$  tais que $\frac{1}{2^n} < \varepsilon$, $x \in I$ e $T^n: I \to [0,1]$ é bijetora.

Seja $x \in [0,1]$. Como $T(I) \supset I$, a Proposição \ref{proposition 2 1} afirma que existe $p \in I$ tal que $T^n(p) = p$. Observando que $|x-p| \leq \frac{1}{2^n} < \varepsilon$, concluímos que o conjunto de pontos periódicos de $T$ é denso em $[0,1]$.

Sejam $x, y \in [0,1]$. Como $T^n: I \to [0,1]$ é sobrejetora, existe $z \in I$ tal que $T^n(z) = y$. Observando que $|z - x| \leq \frac{1}{2^n} < \varepsilon$ e $|T^n(z) - y| = 0 < \varepsilon$, concluímos que $T$ é topologicamente transitiva.

Seja $x \in [0,1]$.  Como $T^n: I \to [0,1]$ é sobrejetora, existem $a, b \in I$ tais que $T^n(a) = 0$ e $T^n(b) = 1$. Se $T^n(x) \in [0, \frac{1}{2}]$, então $|T^n(x) - T^(b)| = |T^n(x) - 1| \geq \frac{1}{2}$ e se $T^n(x) \in [\frac{1}{2}, 1]$, então $|T^n(x) - T^n(a)| = |T^n(x)| \geq \frac{1}{2}$. Observando que $|x - a| \leq \frac{1}{2^n} < \varepsilon$ e $|x - b| \leq \frac{1}{2^n} < \varepsilon$, concluímos que $T$ depende sensivelmente das condições iniciais.
\end{proof}

\begin{theorem}
Se $\mu = 4$, então $F$ é caótica.
\end{theorem}

\begin{proof}
Seja $\tau(x) = \sen^2\left(\frac{\pi x}{2}\right)$ definida no intervalo $ [0,1]$. $\tau$ é homeomorfismo pois $\tau'$ existe em $[0,1]$ e $\tau' > 0$ em $(0,1)$. Se $x \in \left[0, \frac{1}{2}\right]$, então $\tau \circ T(x) = \tau(2x) = \sen^2(\pi x)$ e se $x \in \left[\frac{1}{2}, 1\right]$, então $\tau \circ T(x) = \tau(2 - 2x) = \sen^2(\pi- \pi x) = (\sen(\pi)\cos(\pi x) - \sen(\pi x)\cos(\pi))^2 = \sen^2(\pi x)$. Por outro lado, $F \circ \tau(x) = 4\sen^2\left(\frac{\pi x}{2}\right)(1 - \sen^2\left(\frac{\pi x}{2}\right)) = 4\sen^2\left(\frac{\pi x}{2}\right)\cos^2\left(\frac{\pi x}{2}\right) = \sen^2(\pi x)$. Desse modo, $\tau \circ T = F \circ \tau$. Portanto, de acordo com o Teorema \ref{theorem 4 3}, a Proposição \ref{proposition 5 1} e o Lema \ref{lemma 5 1}, $F$ é caótica.
\end{proof}

\section{Função Logística V: Dinâmica Simbólica}

\begin{definition}
$\Sigma_2 = \{s = (s_0s_1s_2\dots) : s_k = 0 \textrm{ ou } s_k = 1 \textrm{ para todo } k\geq 0\}$ é o \textit{espaço das sequências de $0$ e $1$}.
\end{definition}

\begin{proposition}
A função $d: \Sigma_2 \times \Sigma_2 \to \RR$, dada por $d(s, t) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{|s_k - t_k|}{2^k}$, é uma distância em $\Sigma_2$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Inicialmente, observamos que a função $d$ é bem definida pois $d(s, t) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{|s_k - t_k|}{2^k} \leq \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{2^k} = 2$. Além disso, é fácil verificar que as propriedades de uma distância são válidas em $d$, isto é,
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $d(s, t) \geq 0$
\item $d(s, t) = 0$ se e somente se $s = t$
\item  $d(s, t) = d(t, s)$
\item $d(s, t) \leq d(s, r) + d(r, t)$
\end{enumerate}
para todo $r, s, t \in \Sigma_2$. Portando, $d$ é uma distância e a afirmação está provada.
\end{proof}

\begin{proposition}
\label{proposition 6 1}
Sejam $s = (s_0s_1s_2\dots) , t = (t_0t_1t_2\dots) \in \Sigma_2$. Se $s_k = t_ k$ para todo $0 \leq k \leq n$, então $d(s, t) \leq \frac{1}{2^n}$. Por outro lado, se $d(s, t) < \frac{1}{2^n}$, então $s_k = t_k$ para todo $0 \leq k \leq n$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Suponha que $s_k = t_ k$ para todo $0 \leq k \leq n$. Desse modo, $d(s, t) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{|s_k - t_k|}{2^k} = \sum_{k=n+1}^{\infty} \frac{|s_k - t_k|}{2^k} \leq \sum_{k=n+1}^{\infty} \frac{1}{2^k} = \frac{1}{2^n}$.

Por outro lado, se $s_i \neq t_i$ para algum $0 \leq i \leq n$, então $d(s, t) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{|s_k - t_k|}{2^k} \geq \frac{1}{2^i} \geq \frac{1}{2^n}$. Desse modo, se $s_k = t_k$ para todo $0 \leq k \leq n$, concluímos que $d(s, t) < \frac{1}{2^n}$.
\end{proof}

\begin{definition}
A função $\sigma: \Sigma_2 \to \Sigma_2$, dada por $\sigma(s_0s_1s_2\dots) = (s_1s_2s_3\dots)$ é chamada de \textit{função shift}.
\end{definition}

\begin{proposition}
$\sigma$ é contínua.
\end{proposition}

\begin{proof}
Sejam $s = (s_0s_1s_2\dots) \in \Sigma_2$, $\varepsilon > 0$ e $n \geq 1$ tal que $\frac{1}{2^n} < \varepsilon$. Se $t = (t_0t_1t_2\dots) \in \Sigma_ 2$ e $d(s, t) < \frac{1}{2^{n+1}}$, então $s_k = t_k$ para todo $0 \leq k \leq n+1$, de acordo com a Proposição  \ref{proposition 6 1}. Como $\sigma(s) = (s_1s_2s_3\dots)$ e $\sigma(t) = (t_1t_2t_3\dots)$, temos que as primeiras $n+1$ entradas de $\sigma(s)$ e $\sigma(t)$ são iguais. Novamente, de acordo a Proposição \ref{proposition 6 1}, temos que $d(\sigma(s), \sigma(t)) \leq \frac{1}{2^n} < \varepsilon$. Como $s$ é um ponto arbitrário em $\Sigma_2$, concluímos que $\sigma$ é contínua.
\end{proof}

\begin{proposition}
Se $\sigma$ é função shift, então
\begin{enumerate}
\item existem $2^n$ pontos periódicos de período $n$.
\item existe um ponto em $\Sigma_2$ cuja órbita é densa em $\Sigma_2$.
\item o conjunto dos pontos periódicos é denso em $\Sigma_2$.
\item o conjunto dos pontos não periódicos que são eventualmente periódicos é denso em $\Sigma_2$.
\item o conjunto dos pontos que não são periódicos e nem eventualmente periódicos é denso em $\Sigma_2$.
\end{enumerate}
\end{proposition}
\end{document}

% --- substituir o intervalo I,J por A,B no primeiro parágrafo
% --- nome das definções em itálico
% --- remover \mu de F_\mu
% --- arrrumar a indução de k para k-1 da proposição ~4.2
% --- lema 4.3 provar que (F^n)'(c) > 1: mostrar que F^K(c) \in A_1 para todo k = 0, .., n-1 
% --- mostrar em algum lugar que \Lambda_n contém \Lambda_{n+1}
% --- provar em algum lugar que Per(F) é denso quando mu > 4
% --- trocar alpha e beta por x_1 e x_2
% --- tirar itálico da funçao seno (algum comentário na aula do lcmaquino)
% --- terminar a demonstração do lemma 4 1
% --- escolher entre 'transitiva topologicamente' e 'topologicamente transitiva'(essa é melhor)
% --- utilizar \textrm{} quando misturar ambiente matemático e texto
% --- utilizar \left( e \right) para deixar o parêntese do tamanho da expressão de dento
% --- substituir lim por \lim
% --- usar \to ao invés de \rightarrow
% --- mudar equação quadrática para função logística
% --- separar conjuntos de cantor e caos
% utilizar o terceiro item do lemma 4 1 na demonstração das outrar proposições
% separar os capítulos em arquivos
% ataulizar a numeração das referências no tipo "caos proposition 2"
