\subsection{Caos}

Vamos estudar um fenômeno que a família quadrática exibe para $\mu$ suficientemente grande: o comportamento caótico de suas órbitas.
Para isso, iniciamos com a seguinte definição:

\begin{definition}
Seja $f: X \to X$ uma função. Dizemos que $f$ é topologicamente transitiva se dados $x, y \in X$ e $\varepsilon > 0$,  existem $z \in X$ e $k \geq 0$ tais que $|x - z| < \varepsilon$ e $|y - f^k(z)| < \varepsilon$.
\end{definition} 

Intuitivamente, um sistema dinâmico é topologicamente transitivo quando é possível ir de uma vizinhança para qualquer outra através de iterações de $f$. A família quadrática possui essa propriedade para $\mu > 2 + \sqrt{5}$.

\begin{proposition}
Se $\mu > 2 + \sqrt{5}$, então $h|_\Lambda$ é topologicamente transitiva.
\end{proposition}

\begin{proof}
Sejam $x, y \in \Lambda$, $\varepsilon > 0$ e $k \geq 1$ tal que $\frac{1}{\lambda^k} < \varepsilon$.
Temos que $h^k: [a, b] \to [0, 1]$ é bijetora, onde $x \in [a, b]$ e $[a, b]$ é um dos intervalos que formam $\Lambda_k$. Pelo TVI, existe $z \in [a, b]$ tal que $h^k(z) = y$. Observando que $z \in \Lambda$ e $|x - z| < \varepsilon$, concluímos que $h|_\Lambda$ é topologicamente transitiva.
\end{proof}

Outra definição importante para o estudo dos sistemas dinâmicos caóticos é a seguinte:

\begin{definition}
Seja $f: X \to X$ uma função. Dizemos que $f$ depende sensivelmente das condições iniciais se existe $\delta > 0$ com a seguinte propriedade: dados $x \in X$ e $\varepsilon > 0$, existem $y \in X$ e $k \geq 0$ tais que $|x - y| < \varepsilon$ e $|f^k(x) - f^k(y)| > \delta$.
\end{definition}

Intuitivamente, um sistema dinâmico possui dependência sensível das condições iniciais quando existem pontos arbitrariamente próximos de $x$ cujas iteradas eventualmente se distanciam das iteradas de $x$ em pelo menos $\delta$.
Novamente, a família quadrática possui essa propriedade para $\mu > 2 + \sqrt{5}$.

\begin{proposition}
Se $\mu > 2 + \sqrt{5}$, então $h|_\Lambda$ depende sensivelmente das condições iniciais.
\end{proposition}

\begin{proof}
Sejam $x \in \Lambda$, $\varepsilon > 0$ e $k \geq 1$ tal que $\frac{1}{\lambda^k} < \varepsilon$.
Temos que $h^k: [a, b] \to [0, 1]$ é bijetora, onde $x \in [a, b]$ e $[a, b]$ é um dos intervalos que formam $\Lambda_k$. Suponha que $h^k(a) = 0$ e $h^k(b) = 1$; se $h^k(a) = 1$ e $h^k(b) = 0$, a demonstração é análoga.

Como $h(\frac{1}{2}) > 1$ e $x \in \Lambda$, temos que $h^{k}(x) \in [0, \frac{1}{2}) \cup (\frac{1}{2}, 1]$. Se $h^{k}(x) \in [0, \frac{1}{2})$, então $|h^k(x) - h^k(b)| = |h^k(x) - 1| > \frac{1}{2}$ e se $h^{k}(x) \in (\frac{1}{2}, 1]$, então $|h^k(x) - h^k(a)| = |h^k(x)| > \frac{1}{2}$. Observando que $|x - a| < \varepsilon$ e  $|x - b| < \varepsilon$, concluímos que $h|_\Lambda$ depende sensivelmente das condições iniciais.
\end{proof}

Um sistema dinâmico é caótico se, além de possuir as duas propriedades definidas anteriormente, seu conjunto de pontos periódicos é denso.

\begin{definition}
Seja $f: X \to X$ uma função. Dizemos que $f$ é caótica se as seguintes condições são válidas:
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $\per(f)$ é denso em $X$.
\item $f$ é topologicamente transitiva.
\item $f$ depende sensivelmente das condições iniciais.
\end{enumerate}
\end{definition}

Desse modo, basta mostrar que $\per(h|_\Lambda)$ é denso em $\Lambda$ para concluir que $h|_\Lambda$ é caótica para $\mu > 2 + \sqrt{5}$.

\begin{theorem}\label{teo 4-0}
Se $\mu > 2 + \sqrt{5}$, então $h|_\Lambda$ é caótica.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sejam $x \in \Lambda$, $\varepsilon > 0$ e $k \geq 1$ tal que $\frac{1}{\lambda^k} < \varepsilon$.
Temos que $h^k: [a, b] \to [0, 1]$ é bijetora, onde $x \in [a, b]$ e $[a, b]$ é um dos intervalos que formam $\Lambda_k$.
Como $h^k([a, b]) \supset [a, b]$, existe $y \in [a, b]$ tal que $h^k(y) = y$. Observando que $y \in \Lambda$ e $|x - y| < \varepsilon$, concluímos que $\per(h|_\Lambda)$ é denso em $\Lambda$.
\end{proof}

Novamente, o Teorema \ref{teo 4-0} é válido para $\mu \in (4, 2 + \sqrt{5}]$, porém a demonstração é mais complicada.

Por fim, enunciamos o Teorema \ref{teo 4-1} que nos permite, sob algumas hipóteses, concluir um sistema dinâmico é caótico apenas verificando se ele é topologicamente transitivo e se o conjunto de pontos periódicos é denso.

\begin{theorem}\label{teo 4-1}
Seja $f: X \to X$ é uma função contínua, onde $X$ é um conjunto infinito. Se $\per(f)$ é denso em $X$ e $f$ é topologicamente transitiva, então $f$ é caótica.
\end{theorem}

\begin{proof}
Ver \cite{holmgren}.
\end{proof}
